覺唔覺拿破崙戰爭同一戰好少人討論？

反而二戰就講到爛曬

因為一戰無二戰種ideology衝突嚟得咁有趣掛

咁都係嘅 不過拿戰真係好精彩，啲歐陸國家一時聯盟一時鬼打鬼，而且拿戰嘅影響仲深遠過一二戰

二戰影響同戰後勢力劃分延續到依家咪多人講
一戰鄂圖曼，奧匈嗰啲都冇影響力啦
加上二戰武器科技又突飛猛進，都多嘢討論啲

開post就少

間唔中係喺某啲post裡面，歐洲喺拿破崙戰爭後到一戰結束前時期嘅話題係出奇地延續到好耐

二戰 = 拿破崙戰爭
德國/法國於歐洲大陸迅速擴張
打輸比英國
然後打俄羅斯 俄羅斯人海戰術 焦土政策反擊
最後末落

不論是 高登/連登

D人只係識討論 二戰/三國

其他時代一向無乜人理............

因為二戰有多d 相同圖片

又有戰機坦克航母

拿破崙戰爭d軍備好似都係燧發槍同大炮

不過d 軍服靚好多

拋磚
一戰爆發係意外定必然

三十年戰爭 現代歐洲

一戰先係影響最大喎 二戰只係一戰既延續 只不過係大規模d
今日歐洲同世界局面都係由一戰衍生出黎

七年戰爭

初中history都有教乜叫league of nations同treaty of versailles啦，乜撚冇影響力呀

鄂圖曼嘅無能影響力好大，不過僅限造成一戰之前嘅巴爾幹危機

雖然奧匈國土面積唔及俄國，軍力唔及德國

但奧匈帝國嘅國土資源同地理位置、外交手段喺嗰個時期裡面可以話係舉足輕重，喺極端民族主義萌芽嘅時代，境內擁有極多民族嘅奧匈帝國亦成為歐洲最唔受得內亂嘅實力，而且係佢向塞爾維亞開波先，真正嘅一次大戰發起國

其實我指對今時今日2019嘅影響力

想睇一戰RTHK有套全彩廣東話配音

拿破崙戰爭都有

本節目只能網上直播，未能提供重溫。

一戰youtube有, 拿破崙搵唔到

我有日忽發奇想，諗緊既然德國同奧地利都係德語系中歐強國，係一山不能藏三虎既原則底下，世界大戰會唔會係威廉二世為左煲死奧地利而搞出黎既局呢？ 雖然1866年已經取代左奧地利做德意志霸主，但爛船都仲有三斤釘，一日未整死奧地利一日都唔安樂

一戰成件事係費迪南大公遇刺後都唔多受控

無論係咩時代
奧地利人都係幕後黑手
一戰好明顯就係費迪南大公自己公子獻頭
黎搞正嗰個目中無人既普魯士老粗啦

三十年戰爭呢

其實費迪南公爵o既死又真係有種命運
原本刺殺佢o個個青年準備刺殺佢
點知重要關頭佢盪失左路搵唔到公爵
但係命運弄人
公爵咁o岩改左佢原本行個路線
個青年機緣巧合咁o岩撞到公爵所以先殺到佢
有時真係得咁o岩

威廉二世都唔想打

軍備競賽，爭奪海上霸權保障海上貿易，邊境文化衝突，兩邊陣營首領都野心勃勃想得到更多殖民地而當時亦無獨立殖民地
經濟文化軍事政治因素令一戰必然爆發，刺殺大公只係一條導火線

一戰開打時係8月左右
o個時好多人都以為場仗會好似普魯士三場統一戰咁速戰速決
會o係聖誕前搞掂
點知要打幾年

好耐冇睇過書
憑記憶咁記
奧地利宣戰o個時
法國總統o個時o係俄羅斯番緊法國途中
直頭完全唔知已經開始打仗
而威廉二世直頭o係挪威度緊假

其實德國比左blank check出黎之後有後悔過想收番

英國可能唔會參戰
o個時英國內閣入面反戰派其實佔大多數
而且國內都仲有愛爾蘭問題要處理
但調番轉頭諗
之前兩次摩洛哥危機(正確o的其實係有三次)
英國都冇幫到手
如果今次法俄有事都唔幫
下次英國有事就冇人會幫

英國最初都預計派五萬人去法國就搞掂

再加埋大英簽左triple entente
唔幫嘅話會同法俄關係破裂
咁無論歐戰邊一邊贏都對大英無好處

唔打即係一開始就強攻法軍，提早開始Trench warfare階段

Montenegro嚟

但其實成場一戰入面得奧地利係真係決心一戰
其他列強其實唔想打
1914年7月26日英國外相格雷開左個大使級會議想調停
意法兩國都同意支持英國
俄國都唔反對但要件事交過去海牙法庭仲裁

而德國開張blank check純粹係搏俄國會縮
但係, 7月29日德國仍然勸奧地利克制, 知真係會變大件事
叫佢接受英國調停建議

戰壕同機關槍第一次係歐洲戰場出現
革新左前一時代既戰爭概念
之前都係好似鬥快動員再鬥快運上前線用數量優勢嬴一兩場會戰推倒對面冇得再動員
但係一戰時陷入左僵局就變相畀更多時間雙方去用成個國家既資源去動員，變左不死不休

英國佬係咪 boer war 已經用過戰壕+機槍

再事後諸葛啲，如果德國佬唔搞鳩美國拖佢落水，結果真係好難講，意大利調轉槍頭挑奧匈機冇料到，俄佬割地議和，法軍尼維爾攻勢輸到pk，同盟國肯定有排玩

成日都係度諗
假如斐迪南大公無比人刺殺
成功繼位之後改革奧匈做合眾國會唔會有第二個百年歐洲和平

kaiserreich

1917年前同盟國戰爭債券利息都低過協約國

斐迪南大公都唔係乜好人
仲用人既標準係睇佢係唔係天主教徒

奧雖三戶，亡德必奧
德佬次次都俾奧佬牽著鼻子走，果然奧地利先係大德意志嘅領導

只要令到匈牙利屈服就應該轉到做合眾國
同埋令當地人有返自治權穩定到個國家啦

外交調停速度去到一戰時期已經及唔上軍事動員既速度.

火上加油係德國軍方一早已經制定好哂如果要兩線作戰要點打而無計劃過單線對俄作戰,結果就出現叫唔郁俄羅斯停止動員就被迫第一時間打法國既奇怪情況,將成個戰事擴大到成個歐洲,而事實上當時法國只係抱觀望態度唔希望咁快捲入戰事,雖然同俄羅斯有軍事同盟在身.

發現都係冇人講拿戰
記得以前唔知邊度睇到篇文講萊比錫之戰，都幾好睇，但唔知邊度搵得返

對一戰前嘅戰爭冇興趣掛？應該係話講得拿戰又話冇人講俄土戰、南北戰、西印戰等等

事後孔明咁睇
其實德國要打o既1905年係黃金機會
1914年先打就真係遲左

其實拿破崙戰爭後既國際關係好精彩都好值得今日既政治家借鑑,由梅特涅既歐洲均勢,神聖同盟到俾斯麥既現實政治絕對反映人類智力既巔峰

其實法國一直都有借錢比俄國搞擴軍
而且睇番當時時間
佢仲早過德國動員(其實都係早半個鐘左右)
而且法國同奧地利兩國係最早做秘密軍事準備
重要係法國一直想拎番阿爾薩斯同諾琳
所以佢抱觀望態度我有保留

1905年德國海軍嗰邊唔會同意宣戰

講到動員其實又同拿破崙戰爭好有關係...

法國嗰一期咁勁同法國ge工業化程度有關
當時歐洲(英,法,低地,部份神羅邦國)ge大城市開始有工廠
而工廠正好提供大量可動員人口

相比奥皇,沙俄仍然依賴職業軍隊加四散全國ge農民
英法喺動員速度上快好多

動員ge工人又比成世喺農村ge農民強
好多工人都識一啲基本文字,會理解/聽得明軍令指揮
農村一收太陽就返歸瞓教,城市人會有時間做其他野,練槍就係一種興趣(當時社會因爲民族主義抬頭其實好動盪)

喺可以快速動員國家之中法國喺大陸上最強,所以先變到拿破崙無敵咁
英國軍隊四散全球,而且就算動員咗都要送上大陸先打到仗,運輸能力係瓶頸
低地本身國力遠差於法國
神羅奥皇無法強令各邦動員平民(貴族工廠老細：唔洗返工呀 )

而法國喺拿破崙之後咁弱
其中一個原因係大家(特别繼承北德意志ge普魯士)都了解動員速度ge重要(除咗俄佬),法國失去優勢

而新ge優勢變成鐵路網,因爲鐵路限制咗動員之後要幾耐送人上戰場
普魯士受益於以前各邦會起大量鐵路連接自己身邊不同邦國,不論自己喺全國邊個位都會起先做到生意
但法國就喺邊境線上少鐵路
所以普法戰爭法國軍隊動員速度同後勤遠差於普,所以就算自己係宣戰嗰邊都喺邊境局部戰場上處於劣勢,最終一路俾人打到去巴黎

喺拿破崙三世之後法國人就冇咗強國心態,之後一路做英國跟尾狗直到二戰後

普魯士興起都關事

德意志真正嘅老屎忽

唔記得邊度睇過神聖同盟一啲都唔神聖
以基督教爲中心,但其實大家都覺得對方係異端
普係新教
俄係東正教
奥係天主教

三個唔鬼打鬼已經算好
所以個同盟好快已經名存實亡,克里米亞戰爭奥普都冇幫俄

我覺得大英帝國真正瓦解既觸發點係Suzs Canel Crisis
明明英法以色列一出兵就打到埃及殘廢
Eisenhower條仆街一句話你再打「暗指你再玩帝國主義」就隊琳你國債英鎊變廢紙 就全線收皮
再有前殖民地搞獨立就無得幾百年前咁派皇家海軍鎮壓

咪玩啦大佬
人地一戰完已經處心積累做低英國
整條約限佢皇家海軍做唔到世界最強

一戰後英國就係無錢玩海軍競賽先玩條約

主要係維護君主制,對抗類似法國大革命之類既動亂,係現代歐洲首次有因為共同目標而促成既同盟,而事實上神聖同盟亦符合三國各自利益: 普魯士想抑制俄奧係巴爾幹既衝突,避免因為捲入兩國戰事而得罪任何一國; 奧地利抑制普魯士係德意志既地位;俄羅斯保持君主帝位,抵抗革命思潮尤其係阻截波蘭地區革命支援.

當然正如巴打所講,最後都係夾唔黎,普魯士太想主導德意志,奧地利同俄羅斯係巴爾幹同土耳其既利益衝突太強,再加上奧地利自梅特涅死後後繼無人,係克里米亞戰事中竟然企係法國個邊,直接導致同盟收皮.

無錢還無錢
皇家海軍果陣依然係大佬
第二名既公海艦隊已經自沉左
美國就係知佢打到無錢亦知英國會驚佢既工業能力會好似廿年前威廉二世咁屈佢機
先為左唔得罪美國先簽
同埋踢開同美國不和既架佬

死美國佬由大西行 美西戰爭 就想踏隻腳一齊玩「帝國主義」啦
係憲法唔比要做到鬼鬼鼠鼠
二戰後英法德日正式收皮咪明正言順做佢既「世界警察」囉

無海軍條約英國造艦邊可能夠美國黎
其實海軍條約對日本都有利，造完八八艦隊既話日本無產階級應該已經成立咗大和蘇維埃

咁要睇個因果關係
美國佬整唔整條約出黎佢都一定追得到
英國就比一戰拖死左經濟
架佬又贏左德國既太平洋殖民島
整條約出黎就限到皇家海軍繼續獨大
咁緊係整啦

條約對美國有利對英國不利既話限期屆滿果時就唔會得英國想續約啦
英國既KGV低配過同期美國愛荷華級同日本大和級係因為英國果時仲想續約，美國同日本就決定咗唔續約，設計已經唔理條約限制

所以兩次大戰咪正式令到澳洲/加拿大人既身認同取代左大英帝國子民既身份認同

大部分歐洲佬係個陣可能根本冇總體戰既概念
唔知道工業化社會打一場全面戰爭影響係會幾大
而且當時既決策層可能係冇一個人意識到呢樣野
即使係有南北戰爭同波耳戰爭呢D先例（不過當然世界中心既歐洲人點會去理世界邊緣既事 ）

lm

我覺得15 16世紀都好過癮
西班牙葡萄牙荷蘭
奧斯曼土耳其
亞洲就明朝同日本戰國
都唔同地方都好有看頭

一戰後二戰前英國經濟根本就正正常常
但帝國規模太大先係死症
英國政府又出名窮

到咗30年代好多殖民地 包括香港
已經索性起炮台嚇人算 唔畀錢起船 因為一隻艦實在太貴
最好就大家都唔打仗皇家海軍用嚟做儀式艦周圍行放下禮炮

1920年同1910年比喎
掛撚左咁多人都仲正常？
1914年班貴族子弟仲當係幾百年前參軍當去個露營開幾搶殺幾條友兩個月後翻黎領章哂命
點知死撚哂成個aristocratic system收皮
仔又死左 個工人又參軍 成個estate理唔到要變賣
打完杖軍武單cut單 渣槍既翻黎搶工番 工廠無單開始炒人
嗚呀

明明英國自己打咗兩次波爾戰爭

呢D細蚊野點同一戰比

兩次波爾戰爭英軍傷亡都好多
拿破崙最後既血脈都死係南非

但未衝擊到個帝國呀嘛
美帝夠係沖繩北泡北越死得人多
本土影響唔大架喎

咁買佢黎睇
佢寫得幾有一手 絕對唔悶

英國一戰喺中東走數搞到而家中東仲亂緊

因為死太少人

其實英國走撚左好多數
身為強國真係好無責任感
遠既中東、新加坡唔講
而家活生生有中國香港

得啦 你出翻去

果陣仲係西歐仲係半蠻族
拜占庭先係文化經濟重心
你想睇邊樣？

嗯 14世紀 黑死病前後
400-1000講真真係無乜野好講
西羅馬GG 文明倒退 軍伐搶地 亂柒百租
學術比教會叫做維持住但獨食
平民只係生仔種田拜上帝打杖等死
係查理曼法國果邊多少少野

反而拜占庭同伊斯蘭世界風生水起

其實第1次世界大戰都有好多故事
建立左好多ideologies，包括Nationalism, Communism
好多現代科技開始普及，
係呢段時間前後，好多國家變得現代化，並且開始有total war大衝突
日本興起並且對抗俄德，
第2次世界大戰，係某程度上都係第1次世界大戰既延續

玩過Victoria 2就感受更深
睇住自己既國家一步步現代化並且擊敗全球列強

維京時期同英格蘭七國時期都唔錯

東羅馬嗰時其實慢慢衰落緊
薩珊呢啲西亞強國又成日同東羅馬打仗，不幸俾牧師林執雞

聽人講二戰美國人係唔想打
但羅斯福同邱吉爾fd底
所以做好多野幫佢？

佢唔想打就唔會係東亞玩ABCD圍日本啦

都係十字軍仆街洗劫君士坦丁堡搞到拜占庭強盛唔翻
但無拜占庭沒落奧斯曼滅佢國 西歐就無文藝復興

美國好似真係一開始唔想打，但唔係因為fd，係因為珍珠港

拜占庭自己有份請十字軍打阿拉伯佬
點知班阿拉伯佬咁唔掂俾十字軍收皮咁濟，拜占庭又驚突厥人坐大，所以斷十字軍糧，你係十字軍打唔打佢

咁同1910年比無得比架喎
成個玩法都唔同咗 全部政府開始賴貓玩印錢還債

但英國點差都好
美國都硬食咗一次great depression
二戰前佢地兩個始終係一線頭

不過我始終唔熟西歐美國剩係熟帝俄
巴打可以講多啲英國嗰邊

講英格蘭 / 大英帝國興衰呢本唔錯
由航海時代請「privateer 」正牌海盜搶鳩西班牙
殖民愛爾蘭
講到「日落」帝國

同埋佢都會比較德國法國日本既帝國主義同大英既分別

有興趣可以睇下paul Kennedy 霸權興衰史

之後有一次小陽春

簡單d講一二戰就係英國既霸主地位比美國搶咗，法國就一直比人當狗咁屌

事實上德軍冇諗過法軍喺凡爾登頂到咁耐

俾斯麥要踢走奧地利，以盛行民族主義嘅時代嚟講佢真係諗到好長遠

俾斯麥腳踢奧地利拳打法蘭西 犠牲普魯士而成就德國民族主義抬頭 俾斯麥係勁但係佢都比勝利沖昏頭腦而將德國陷於險境 強割法國根本直接挑起下一場大戰伏線

一次大戰起因根本係大英不負責任搖擺不定做成 作為世界首強但係歐洲爆發危機仲想獨善其身扮中立 如果英國一開始更明確立場 一早堅定警告德國同奧匈而唔係拖拖拉拉講確保比利時中立依種避重就輕做法 一戰根本唔會發生

佢個神聖嘅意思係話君權神聖不可冒犯啊

1931年西敏法令喎？係袋鼠佬自己唔受啫

印巴

之前有睇過一個講法，係話Bismarck本人唔想割Alsace-Lorraine，因為怕同法國再打過，係班民族主義者死都要割返番，仲要割返嚟當佢哋二等公民 當然，真唔真就唔知

法國一戰比人當狗咁屌？
你無病下話

Alsace-Lorraine真係好正
好想再去
德法文化熔合既精華

融合 （無去過 黑人國家無興趣 ）

法國係俄英屢戰屢敗程況下頂住德國強攻都叫差？英國係中東同達達尼爾連土耳其都打唔贏 法國死撑先令英俄有時間回氣 法國正係一戰傷亡太慘重先令佢係二戰都恢復唔到

以法國二戰只係輸係戰略同裁軍風氣

發覺呢度啲人好鍾意咁，純粹淨係着眼二戰各國嘅表現嚟評價過去歐洲國家嘅歷史，所以一定要踩到法國變地底然後將德國吹捧到無上嘅地位

正如第一版有人以希特拉東侵蘇聯兵敗嘅事件嚟直接代入拿破崙嘅東侵帝俄兵敗，講到法國以前對歐洲嘅侵略係由拿破崙一手造成咁款。。。

二戰法國慘敗係比一戰慘痛回憶磨滅左戰意而唔係物質問題

一戰西線比較膠著但東線俄德奧運動戰都幾精彩 後其俄國水平真係好大進步打到直程收奥匈皮

意大利同奧匈泥漿摔角都打得好好笑

連登仔識既歷史只有1939-2019

大家好多時比美國現今國力影響過度高估美國一戰前後影響力而低估歐洲 大家要明白世界舞臺自從工業革命到二戰一直係歐洲 美國雖然勁但都要等到二戰歐洲秩序崩潰先真正領導西方

美國一戰後雖然成為歐洲債權國
但佢地喺一戰未證明到自己軍隊有幾強大
歐洲果陣唔會聽晒美國支笛
係二戰美國開外掛先至令到歐洲承認美國係有經濟實力同軍事實力既超級強國

唔明點解有人可以話西線法軍廢 其他野唔講
馬恩河戰役果時英軍死左去邊
吹捧英國踩法國既人係咪連呢樣野都唔知

踩法捧英德=政治正確

英國係近代大戰都羸 但同佢同一陣營歐陸國家都付出沈重代價 英國其實好狗成日隔岸觀火

東線精彩好多
只不過歷史書太過鍾意寫西歐
搞到鄂圖曼沙俄同奧匈唔係主角咁

東線停戰之後其實仲打到1920年
個邊界影響到今時今日

所以我唔明點解有人吹奏英國
有咩事影響自己利益就賣隊友
香港而家都係比英國賣

其實帝俄真係好慘 次次改革有小成個陣就要打場大戰 由克里米亞到日俄到一戰 如果比多十年俄國發展應該就可以同德國一戰

傻啦
Alsace-Lorraine唔係咁多黑人
巴黎就多

最緊要係建築好靚 Alsace菜超撚好食
長法bell夾德國腸 又有德國豬手
紅酒食哂兩邊萊恩河

二戰後國力大減
好多殖民地都知英國戰後只係紙老虎，無力維持殖民地

去殖化 背後應該係美國搞鬼整死大英帝國既手段

就好似睇番一戰開戰原因 斐迪南大公遇刺咁 明明佢一向係奧匈中都係同情斯拉夫同少數族裔 但正正佢俾人刺殺而發起戰爭 歷史真係好好笑 教識人好人冇好報

但睇番末代沙皇佢其實已經相當開明 願意退位 而成個皇朝係因為冇皇族接手而完結 議會亦成功交接成立臨時政府 其實已經好大進步 只係時不與我

行福利主義
d 野國有化>私有化>國有化>私有化
直到戴卓爾終於定左私有化

可惜d 英國野已經國有化到冇晒競爭力

好多人都有呢個誤解

蘇聯係41年比德國宣，英美準備物資都要幾個月，更何況要用船運運過去(即使21世紀美國打伊拉克之前調動物資都準備咗三個幾月)

經中亞同埋遠東進入蘇聯仲要運去前線，而家搭火車由海參崴去莫斯科都要7日，可以想像下1941年一架坦克由遠東經過西伯利亞、烏拉山脈運去莫斯科要幾耐

雖然美國援助好多物資，但當中83.9%都係1943年或者之後先到(尤其係重型軍備)
(來源wiki Lend-Lease)

例如美國援助嘅蘇聯嘅4000架坦克M4A2要1944年夏天先到蘇聯，1945年先至大規模裝備蘇軍
嗰時蘇聯都已經反攻，德軍主力都死得七七八八 ，蘇聯真正最嚴峻、最需要物資嘅時候係1941-42年戰爭早期嘅時候，嗰啲咩列寧格勒圍城戰 、史達林格勒戰役全部都係嗰陣間發生

British Leyland
商用車膠一名

依位巴打有心 其實我地所學歷史好低估蘇聯力量 蘇聯20年間工業成就真係好勁 如果唔係一戰拖住俄國 可能一早已經同美國平起平座 美蘇兩國真係得天獨厚

蘇聯資源多到on9
同埋地大，喺30年代將軍事工廠搬晒去高加索後面

布爾什維克由意思到群眾都係少數 只係有運

記錯 應該係意思係多數 實際係小眾

拿戰somehow 都係意識形態衝突嘅

比起拿戰 七年戰爭有趣啲

係，蘇聯好多時候被低估，尤其係傳統西方史觀下，東線嘅重要性被大大忽略

簡單啲嚟講就係好多援助係1943年或者之後先送到，對蘇聯嚟講只係加快進攻德國嘅節奏，而唔係冇咗就唔掂

至於1941年至1942年，美國都送咗大量糧食同原材料比蘇聯製造武器，但由於冇確切數據喺手，我都唔敢斷言蘇聯會唔會冇左美援就唔會收皮，但無可否認嗰段時間嘅美國援助好重要

公道啲嚟講----美國比英國嘅物資遠遠多個比蘇聯嘅3倍
但物資係英國手上一樣發揮唔到蘇聯嘅作用，事實上80%嘅德軍都係死於東線蘇聯戰場
相比之下英國嘅貢獻就少得多(唔係話冇，係比蘇聯嘅少 )

你單單計算總量當然係越後期蘇聯接收既援助最多，因爲1941-1942年大好多美英船隊連大西洋都未過到
美國係1941年對蘇聯出口既主要係石油產品同工業原料，包括大量既航空燃油，鋁同橡膠，蘇聯自己既工業體系係無生産高辛烷值航空燃油既能力，而後兩者蘇聯自己都係無辦法生産

其他唔講，1942年之後蘇聯全國都係高度依賴進口既美國麵粉同罐頭，如果無美援食物，所以蘇聯無左烏克蘭產糧區都仍然無發生大規模飢荒，美國係功不可沒。

但某程度上1914年係德國死線
德國1914再唔開戰之後就一定輸

因為法國1912年開始行徵兵制
預計1916年左右正式行完
而俄國同期都開始起緊鐵路
當鐵路起左之後唔使三個月已經可以運兵到東歐
唔符合斯里芬計畫入面先打法國再打俄國o既時間

其實本身斯里芬計劃有問題 本身已經低估俄國發展速度 只係俄國本身戰備不足同本身戰爭爆發得太突然 一開始又急功近利同比法國施壓 進而主攻德國先慘敗

其實威廉二世曾經提議過修改斯里芬計畫
要求90%軍力或者半總動員全力攻俄
但將領拒絕
一戰前德國文人政府根本冇能力
o個時軍人權力大過文人

其實對法俄同時對陣根本就不智 係幫奥匈打法國同時痛擊俄國德國現實上已經超水準發揮

邊個估到德國o的盟友其實咁廢

其實開戰早期得德國叫有心打同打出水準亦犯錯較少 反而我幾欣賞英國打逹達尼爾決定同眼光 只係執行得太垃圾同殺出個凱末爾救番火雞 唔係一戰好早就完

果下搞掂火雞俄佬就唔駛輸

大戰中英國願意冒險主動出擊得今次 英國打仗悶同拖係因為太四平八穩 下下係用國力壓到對方而唔係出奇制勝 當然英國有唔需要出奇制勝就羸ge本錢而國力壓制係最簡單直接 但依種方法真係唔吸引

冇記錯當年就係Churchill倡議呢個作戰出嚟

係 而戰敗直接令佢下野

其實連登有冇人熟海權同馬漢 好想討論下

你想點講先

我對馬漢係日本海軍影響好有興趣 其實馬漢海權論根本係挑起一二次世界大戰ge主要原因

近代海軍競賽根本係日美英德四國根據馬漢同時建立ge Self-fulfilling prophecy

應該個影響曬全部海軍點玩
只係德國因為犯左最大問題，陸權同海權唔可能一齊行
結果一戰德國即刻兩頭唔到岸

英美本身就係行左幾百先船既海洋民族

日本海軍雖然有心行海權，但其實目標都只係對中國

日本海軍戰略同發展真係照住馬漢行 而最終亦都如馬漢所願日美終有一戰 但明明日本自己都跟開馬漢 都知如果馬漢所料屬實根本冇可能打得羸

我覺得日美終有一戰其實係因為中國利益
美國用資源壓制日本

日本開戰同德國施里芬計劃ge理由一樣 只在於機不可失 日本完全基於本身馬漢所提及ge decisive battle理論而行動 但事實上馬漢式ge decisive battle係二戰根本冇出現過 反而中國問題只係催化作用 因為日美終有一戰早在一戰結束後已經盛行 1920-1921個段時間日美關係因為移民問題差到直程差d開戰

日本對中國既擴張領土策略的確係馬漢既諗法
但問題就係以個動作係威脅緊美國太平洋利益

我覺得日本開戰同德國施里芬計劃唯一既共通點就係都係完全背棄左戰爭論既基本原則[
施里芬計劃本身就係險中求勝既策略多過機不可失
日本個擴張政策出現問題係日本由明治維新到戰前都無外力去影響

而且話日本完全基於本身馬漢既策略，不如話佢只係吸收左日俄戰爭既決戰心態
成個日本造艦計劃，軍官訓練，九段作戰策劃都係想打多次日本海戰役

海權權最重點講咩，海軍既主要任務係確保對一個或多個海域既控制，黎確保本國商業同破壞敵國商業
決戰只係其中一個過程而唔係結果

經過三四次英日用航母擊沉主力艦
仲想同美國決戰互轟真係當尼米茲係傻閪咩

歐美出版一戰書都唔少喎
係中文書係呢方面探討少姐

大家其實都係傻西 日美都等緊個刻重現馬漢預言其實 唔好將佢地睇得太高

咁日本海海戰的確係教科書咁重現馬漢預測 日本人對制海權認識由此側重艦隊決戰 佢地對主力艦ge迷信甚至比馬漢本人更馬漢主義

有本講點解奧匈會注定收皮幾好睇
一時唔記得個名

Niall Ferguson講一戰果本

唔係
奧地利人寫既

係部Kindle搵到
A Mad Catastrophe - The outbreak of World War I and the Collapse of the Habsburg Empire
by Geoffrey Wawro

反而我由此至終覺得偷襲珍珠港唔係明智之舉 大家唔可以執迷一時戰果 如果就算跟番9段作戰等美國主力去到西太先打以日本人訓練同戰備水平都會羸 咁先其實符合戰前預測打一場有限度短期戰爭 而且所得戰果更利於談判 反而珍珠港將一切外交可能性抺殺

但問題就係一場戰爭唔單單由一場艦隊決戰就打完
尤其美國40年造艦計劃已經確保左就算九段作戰日本全勝美國都會繼續戰爭

點解討論又會去返二戰
雖然一戰影響歐洲大啲但冇一戰巴黎和會亂咁分贓
日本都唔會走上極權之路

當然唔係一場打完就算 但日美所謂予盾又未到全面戰爭程度 明明有得邊打邊談但日本決策太有問題搞到咁下場